# Курс объектно-ориентированного программирования на МКН СПбГУ
## Занятие 1: объявление классов и их компонентов

На этом занятии мы реализуем класс для представления несократимых (приведённых) дробей и воспользуемся им для решения
двух различных задач. Работа будет разделена на несколько этапов. Результаты каждого этапа следует отправлять на GitHub
сразу после его выполнения с целью обсуждения во время занятия различных возможных подходов к реализации.

### План занятия
1. Создание индивидуального репозитория для занятия на GitHub и его импорт в локальный проект в IntelliJ IDEA
2. Локальная работа с проектом: редактирование, запуск программ и запуск тестов, отправка решений на сервер в конце каждого этапа
3. Создание пулл-реквеста (на ветку `task`) по готовности решения.
   
### Этап 1: свойства и первичный конструктор

Реализуйте класс `Rational` для представления несократимых (приведённых) дробей значениями числителя (numerator, целое число)
и знаменателя (denominator, положительное целое число). Переданные при создании экземпляра класса значения числителя 
и знаменателя могут быть сократимыми, а также могут иметь произвольные знаки, поэтому перед инициализацией соответствующих 
свойств класса необходимо выполнить предобработку.

Для выполнения задания определите два неизменяемых (`val`) целочисленных свойства и инициализируйте их в [блоке `init`](https://kotlinlang.org/docs/classes.html#constructors). 
    Необходимые вспомогательные функции рекомендуется объявлять вне класса. Реализуйте также используемый в тестах
    метод `toString`, который должен выводить числитель и знаменатель через знак дроби `/` либо как целое число, 
    если знаменатель равен единице:

```kotlin
override fun toString(): String {
    return "???"
}
```

Убедитесь, что тест `Phase1Test` выполняется без ошибок.

Добавьте вычисляемые логические свойства `isWhole`, `isZero`, целочисленное свойство `wholePart` для целой части 
дроби и свойство `properPart` типа `Rational` для дробной части дроби в виде положительной правильной дроби.
При определении последнего свойства вы можете столкнуться с проблемами, которые можно решить несколькими способами
([способ 1](https://kotlinlang.org/docs/properties.html#getters-and-setters), 
[способ 2](https://kotlinlang.org/docs/delegated-properties.html#lazy-properties)).
Второй способ можно использовать, только если вы точно поняли, как именно он реализуется. В противном случае лучше 
дождаться лекции, на которой будут рассказывать о делегировании.

**Вопросы для обсуждения**:
* почему в этой задаче не годится `data class`?
* как создать экземпляр класса?
* что такое первичный конструктор класса?
* почему здесь требуется инициализирующий блок?
* в чём разница между параметрами первичного конструктора (список в скобках после имени класса) и свойствами экземпляра класса?
* в чём смысл проблем с определением свойства `properPart` и как их лучше решать?

### Этап 2: вторичные конструкторы

Создавать экземпляры объекта класса дроби только из числителя и знаменателя не всегда удобно. В частности, иногда 
удобнее воспользоваться смешанной дробью (целая часть, числитель дробной части, знаменатель дробной части), иногда
хочется создать дробь со значением, совпадающим с заданной дробью. Наконец, может быть удобно указать строковое 
представление (числитель и знаменатель через дробь). Для всех этих целей можно использовать
[вторичные конструкторы](https://kotlinlang.org/docs/classes.html#secondary-constructors). Обратите внимание, 
что все вторичные конструкторы обязаны вызвать первичный с помощью специального синтаксиса (второй пример по ссылке выше).
По этой причине для реализации вторичного конструктора может понадобиться вспомогательная внешняя функция (например,
для создания экземпляра класса дроби из строки нужно выполнить целый ряд предварительных действий). Как вариант, 
это может быть вспомогательная функция в [`companion object`](https://kotlinlang.org/docs/object-declarations.html#companion-objects).

Определите в классе `Rational` три указанных вторичных конструктора. 
Затем раскомментируйте тест в файле `src/test/kotlin/Phase2Test.kt`, воспользуйтесь автоматической генерацией
метода equals в классе `Rational` (он пригодится для тестирования): `Code/Generate...` в главном меню IDEA, 
и убедитесь, что ваши конструкторы работают.

**Вопросы для обсуждения**:
* зачем нужны вторичные конструкторы? 
* можно ли без них обойтись, ограничившись внешней функцией, возвращающей экземпляр класса?
* в чем смысл объекта-компаньона для класса?
* как контролировать корректность параметров конструктора?

### Этап 3: операторные функции

Самое приятное в собственном классе дроби — это его использование в инфиксных выражениях. Для этого нам 
понадобятся [операторные функции](https://kotlinlang.org/docs/operator-overloading.html#binary-operations).
Определите операции сложения, вычитания, умножения и деления дробей. 
Не забудьте и об [унарных плюсе и минусе](https://kotlinlang.org/docs/operator-overloading.html#unary-prefix-operators).

Также нам обычно хочется сравнивать дроби операциями `<`, `>`, `<=` и `>=`. Для этого следует определить
функцию `compareTo`, которая принимает на вход дробь (правый аргумент операции) и возвращает отрицательное, 
нулевое или положительное значения в зависимости от того, является ли дробь в экземпляре класса (левый аргумент операции)
меньше, равной или больше заданной в параметрах.

Для проверки собственной реализации раскомментируйте тесты в файле `src/test/kotlin/Phase3Test.kt`.

Операторные функции могут быть перегружены, то есть их аргументами помимо Rational могут также быть значения типа `Int`.
Тогда начнут работать выражения вида `дробь + целое`.
Чтобы работали выражения вида `целое + дробь`, нужно также реализовать функцию-расширение для класса Int:
```kotlin
operator fun Int.plus(other: Rational) = TODO()
```

Реализуйте такие функции и допишите для них тесты.

**Вопросы для обсуждения**:
* что такое синтаксический сахар?
* почему иногда не стоит переопределять операции для собственных классов?
* что такое функция-расширение?

### Этап 4: таблица умножения

Пусть дано некоторое `n`. Напечатайте таблицу умножения для всех дробей со знаменателем `n`
и числителями от 1 до `n-1` (до приведения к несократимой дроби). Например, для заданного числа 6 таблица
умножения должна получиться примерно такой (обратите внимание на выравнивание столбцов):
```
       1/6     1/3     1/2     2/3    5/6
-------------------------------------------
1/6    1/36    1/18    1/12    1/9    5/36 
1/3    1/18    1/9     1/6     2/9    5/18 
1/2    1/12    1/6     1/4     1/3    5/12 
2/3    1/9     2/9     1/3     4/9    5/9  
5/6    5/36    5/18    5/12    5/9    25/36
```

На этом этапе менять и добавлять что-то в класс `Rational` не следует.  
Результаты этого этапа не проверяются тестами, поэтому проверяйте их самостоятельно.

### Этап 5: смешанные дроби и символы Unicode для печати дробей

Unicode содержит для некоторых дробей специальные символы, например: ¼ или ⅜. Такие символы называются [*vulgar fractions*
(обыкновенные дроби)](https://en.wikipedia.org/wiki/Number_Forms). Для дробей, символы для которых Unicode не предусматривает,
можно использовать верхние и нижние индексы, например: ¹³/₄₂. Такая нотация позволяет красиво печатать смешанные дроби,
то есть дроби с целой частью и дробной частью в виде положительной правильной дроби, например:  -1¹/₂ (для дроби -3/2). 

Реализуйте функцию `toMixedVulgarFraction` в файле `src/main/kotlin/vulgarFractions.kt`, которая возвращает
строковое представление заданной дроби в виде смешанной дроби со специальными символами Юникода в дробной части.

Для проверки этой функции реализуйте маленький генератор заданий для младшеклассников на сложение дробей.
Программа должна печатать выражения вида `дробь + дробь = дробь`, где одна из дробей заменена на знак вопроса. 
Учитель может взять вывод такой программы и выдать в качестве задания школьникам. Для его удобства можно также
предусмотреть режим, в котором рядом с заданиями печатаются ответы на них.

**Вопросы для обсуждения (или самостоятельного обдумывания, если занятие уже закончилось)**:
* почему не стоит заменять реализацию `toString` в классе `Rational` на `toMixedVulgarFraction`?
* нормально ли писать обычные функции, если мы вроде как пишем программу с классами и изучаем объектно-ориентированное программирование?
* сработал ли у вас доступ к мапе `vulgarFractions` или пришлось что-то допиливать в классе `Rational`?

Вернитесь к этому заданию ближе к концу курса и перепроектируйте результаты четвёртого и пятого
этапов так, чтобы можно было бы легко менять формат таблицы и выводимых в ней дробей. Помимо исходного формата
и дробей со спецсимволами Юникода можно также предусмотреть генерацию таблицы в HTML и LaTeX.

### Начисление баллов за занятие

* По одному сырому баллу за тесты по этапам 1–3.